\documentclass[12pt]{extreport}
\usepackage[margin=2cm,includeheadfoot,a4paper]{geometry}
\usepackage{fontspec}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,greek]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{microtype}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{epigraph}
\usepackage[autostyle,english=american]{csquotes}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{listings}
\usepackage[hyphens]{url} 
\usepackage{hyperref}

\setlength{\headheight}{15pt}

\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
\MakeOuterQuote{"}

\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}

\setlength{\parskip}{0cm}
\setlength{\parindent}{1cm}

\setmainfont{[EBGaramond-Regular.ttf]}
\setmonofont{[FiraMono-Regular.otf]}

\hypersetup{
    colorlinks = true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Χρησιμοποιώντας την γλώσσα προγραμματισμού Python}
}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    language=Python,
    backgroundcolor=\color{white},   
    commentstyle=\color{teal},
    keywordstyle=\color{blue},
    numberstyle=\color{gray}\ttfamily,
    stringstyle=\color{orange},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    frame=lines,
    framesep=0.1cm,
    rulecolor=\color{black},
    morestring=[b]"    
    }

\lstset{style=mystyle}

\renewcommand{\epigraphflush}{center}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Χρησιμοποιώντας την γλώσσα προγραμματισμού Python}
\lhead{Διδακτική της Πληροφορικής}
\cfoot{\thepage}

        
\title{Χρησιμοποιώντας την γλώσσα προγραμματισμού Python}
\author{Μιχαήλ Ανάργυρος Ζαμάγιας -- ΤΠ5000}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\chapter{Εισαγωγή}

\epigraph{How you look at it is pretty much how you'll see it.}{--- Rasheed Ogunlaru}

\newpage

\section{Πρόλογος}

Άρχισα να προγραμματίζω, να γράφω Python συγκεκριμένα, στην πρώτη λυκείου ως χόμπι. Είχα χάσει το ενδιαφέρον μου για το hardware, ενώ παράλληλα μου άρεσε όλο και περισσότερο η διαδικασία του να κάνω το hardware χρήσιμο για εμένα. Κατά την διάρκεια του λυκείου είχα καταφέρει να γράψω αρκέτα ενδιαφέροντα προγράμματα, όπως μια μικρή μηχανή αναζήτησης, ένα πογραμμα με ρόλο μετερεολόγου και ένα ξυπνητήρι που έπαιζε βίντεο αντί ήχο όταν ερχόταν η ώρα. Τώρα, μερικά χρόνια μετά, θέλω να εξοικειώσω τον αναγνώστη με τα βασικά της Python μέσω αυτού του εγχειριδίου. Δεν χρειάζεται να επιμείνετε στα βασικά, ούτε χρειάζονται ανεπτυγμένες γνώσεις προγραμματισμού για να φτιάξετε κάποιο πρόγραμμα που θα σας διευκολύνει με κάποιες από τις εργασίες σας στον υπολογιστή, π.χ. την αυτοματοποίηση μιας διαδικασίας. Γιατί να επαναλαμβάνετε κάποια διαδικασία ξανά και ξανά ενώ μπορείτε να την αυτοματοποιήσετε; Η γιατί να εγκαθιστάτε λογισμικό από τρίτους στο μηχάνημά σας ενώ πιθανότατα μπορείτε να φτιάξετε μόνοι σας αυτό το εργαλείο;

\section{Γιατί να ασχοληθεί κάποιος με τον προγραμματισμό;}

Η γνώση του προγραμματισμού δίνει σε κάποιον την δεξιότητα να μετατρέπει ένα πρόβλημα σε κάτι που μπορεί να κατανοήσει και να λύσει, τις περισσότερες φορές, ένας υπολογιστής. Μάλιστα, θα υποστήριζα ότι είναι μια βασική δεξιότητα για κάποιον άνθρωπο στην εποχή μας, εάν εκείνος χρησιμοποιεί υπολογιστές.

\epigraph{Codes are a puzzle. A game, just like any other game.}{--- Alarn Turing}

\section{Γιατί να μάθει κάποιος Python;}

Η Python είναι μια δερμηνευόμενη, γενικού σκοπού και υψηλού επιπέδου γλώσσα
προγραμματισμού. Δηλαδή:
\begin{itemize}
    \itemsep0cm
    \item μπορεί να εκτελεστεί κώδικας χωρίς να αποτελεί μέρος κάποιου προγράμματος μέσα από τον διερμηνέα,
    \item βρίσκεται πίσω από πολλές εφαρμογές και προσφέρει λύση σε πολλά
          προβλήματα και
    \item το συντακτικό της είναι απλούστερο, ευκολότερο στην κατανόηση σε
          σύγκριση με άλλες γλώσσες προγραμματισμού.
\end{itemize}

\section{Ποιος είναι ο στόχος αυτού του εγχειριδίου;}

Σε αυτό το εγχειρίδιο παρουσιάζονται συνοπτικά κι εν συντομία τα βασικά στοιχεία και χαρακτηριστικά της Python. Στόχος είναι ο αναγνώστης να δει πως "δουλεύει" η γλώσσα, να εξοικείωθει σε έναν ικανοποιητικό βαθμό με αυτήν και να καταφέρει να την αξιοποιήσει στην καθημερινότητά του, αλλά όχι να μάθει προγραμματισμό.


\chapter{Βασικά Στοιχεία}

Τα βασικά είναι βαρετά. Επιτρέψτε μου να εξηγήσω. Λόγω της φύσης της γλώσσας δεν χρειάζεστε να επιμείνετε στα βασικά. Είναι αρκετά εύκολο με μια καλή κατανόηση των βασικών "εργαλείων" της γλώσσας να χτίσετε αρκετά πράγματα. Τα βασικά "εργαλεία" σε αυτήν την περίπτωση είναι οι προτάσεις υπό συνθήκη, βρόχοι (αλλιώς επαναλήψεις), συναρτήσεις και τα δομοστοιχεία της γλώσσας. Ο πιο αποδοτικός και γρήγορος τρόπος να εξοικειωθεί ο αναγνώστης με την γλώσσα είναι να ασχοληθεί περισσότερο με το πρακτικό κομμάτι, με project, όπως π.χ. η δημιουργεία εργαλείων που θα του γλιτώσει αρκετό χρόνο από συγκεκριμένες ρουτίνες στον υπολογιστή.

\epigraph{The most important property of a program is whether it accomplishes the intention of its user.}{--- Tony Hoare}

\newpage

\section{Ξεκινώντας}

Η Python δεν έρχεται προεγκατεστημένη στα Windows και στις διανομές Linux συνήθως η προεγκατεστημένη έκδοση είναι η 2.7, η οποία πλέον έχει σταματήσει να λαμβάνει ενημερώσεις και υποστήριξη. Άρα, χρειάζεται μια νεότερη έκδοση της  Python.

Η Python είναι μια cross-platform γλώσσα προγραμματισμού, με υποστήριξη και στα τρία κύρια λειτουργικά συστήματα (Windows, Linux και MacOS) με μερικές διαφοροποιήσεις ανά το λειτουργικό σύστημα.

Σε αυτό το εγχειρίδιο χρησιμοποιούνται οι \lstinline{Python 3.7.6} και \lstinline{conda 4.8.3} στην διανομή Linux \lstinline{Pop!_OS}. Τέλος, τα προγράμματα στην Python έχουν κατάληξη \lstinline{.py}.

\subsection{Εγκατάσταση της Python}
Προτείνω στον αναγνώστη να εγκαταστήσει την Anaconda, η οποία είναι μια δωρεάν και  ανοιχτού κώδικα διανομή της Python προσφέροντας ένα μεγάλο σύνολο εργαλείων σε ένα σημείο. Η διαδικασία εγκατάστασης παραμένει εύκολη και καθιστά μελλοντικούς πειραματισμούς πιο εύκολους λόγω του πλήθους και ποικιλίας των εργαλείων που περιέχει.

Επισκεφθείτε την \href{https://www.anaconda.com/products/individual#Downloads}{επίσημη σελίδα}, κατεβάστε το αρχείο εγκατάστασης και ακολουθήστε τις οδηγίες εγκατάστης για το λειτουργικό σας σύστημα:

\begin{itemize}\itemsep0cm
    \item \href{https://docs.anaconda.com/anaconda/install/windows/}{Windows}
    \item \href{https://docs.anaconda.com/anaconda/install/mac-os/}{MacOS}
    \item \href{https://docs.anaconda.com/anaconda/install/linux/}{Linux}
\end{itemize}


\subsubsection{Επιβεβαίωση εγκατάστασης}
Σε Windows, ανοίξτε το \lstinline{Anaconda Prompt} σε Windows ή το terminal σε MacOS και Linux. Η εκτέλεση των εντολών \lstinline{python --version} και \lstinline{conda --version}, πρέπει να έχει ένα παρόμοιο αποτέλεσμα με \lstinline{Python 3.7.6} και \lstinline{conda 4.8.3}.

\subsection{Εγκατάσταση επεξεργαστή κειμένου}
Μπορούμε να γράψουμε Python σε οποιονδήποτε επεξεργαστή κειμένου, ακόμα και στο Σημειωματάριο που έρχεται με τον υπολογιστή μας. Υπάρχουν όμως άλλα προγράμματα τα οποία είναι ειδικά φτιαγμένα για προγραμματισμό, τα οποία φέρουν χαρακτηριστικά που θα κάνουν την ζωή μας πιο εύκολη. Μερικά τέτοια δωρεάν και ανοιχτού κώδικα προγράμματα είναι τα εξής: \href{https://www.sublimetext.com/}{Sublime}, \href{https://atom.io/}{Atom} και \href{https://vscodium.com/}{VSCodium}. Παρακάτω θα δείτε πως να εγκαταστήσετε το VSCodium.

Επισκεφθείτε την \href{https://vscodium.com/#install}{επίσημη σελίδα} και ακολουθήστε τις οδηγίες εγκατάστασης για το λειτουργικό σας σύστημα.

\subsubsection{Επιβεβαίωση εγκατάστασης}
Σε οποιοδήποτε λειτουργικό σύστημα, αναζητήστε "VSCodium" στην λίστα προγραμμάτων σας. Εάν μπορείτε να το εκτελέσετε από εκεί, το έχετε εγκαταστήσει επιτυχώς. Διαφορετικά ξεκινήστε την διαδικασία εγκατάστασης από την αρχή.

\section{Η γλώσσα}
\subsection{Διερμηνευτής}

Ο διερμηνευτής της Python επιτρέπει στον χρήστη να εκτελέσει διαδραστικά εντολές Python, κάτι που μπορεί να φανεί χρήσιμο για πειραματισμό ή την δοκιμή κομματιών προγράμματος. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τον διερμηνευτή,

\begin{itemize}
    \itemsep0cm
    \item ανοίγοντας το Anaconda Prompt στα Windows και εκτελώντας την εντολή \lstinline{python}.
    \item ανοίγοντας το terminal στα Linux και εκτελώντας την εντολή \lstinline{python}.
\end{itemize}

Αυτός είναι ο διερμηνευτής:

\begin{lstlisting}[numbers=none]
Python 3.7.6 (default, Jan  8 2020, 19:59:22) 
[GCC 7.3.0] :: Anaconda, Inc. on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> 
\end{lstlisting}

Για να εκτυπώσετε την φράση "hello world" στον διερμηνευτή εκτελείτε την εντολή \lstinline{print("hello world")}:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
Python 3.7.6 (default, Jan  8 2020, 19:59:22) 
[GCC 7.3.0] :: Anaconda, Inc. on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> print("hello world")
hello world
\end{lstlisting}

Για να κλείσετε τον διερμηνευτή, αρκεί να εκτελέσετε \lstinline{quit()}:

\begin{lstlisting}[numbers=none]
Python 3.7.6 (default, Jan  8 2020, 19:59:22) 
[GCC 7.3.0] :: Anaconda, Inc. on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> print("hello world")
hello world
>>> quit()
\end{lstlisting}

\subsection{Εκτέλεση προγραμμάτων}

Τα προγράμματα της Python εκτελούνται τις περισσότερες φορές μέσω του διερμηνευτή. Οπότε, αν έχετε το πρόγραμμα \lstinline{my_first_program.py}, αρκεί να εκτελέσετε την εντολή \lstinline{python my_first_program.py} στο terminal:

\begin{lstlisting}[numbers=none]
python hello_world.py
hello world    
\end{lstlisting}

Το πρόγραμμα \lstinline{my_first_program.py}:
\begin{lstlisting}
print("hello world")
\end{lstlisting}

\subsection{Εύρεση κι επίλυση σφαλμάτων}

Καλώς ή κακώς, τα σφάλματα πάνε μαζί με τον προγραμματισμό. Δεν γίνεται να μην συναντήσετε κάποιο σφάλμα στο πρόγραμμά σας με αποτέλεσμα είτε το πρόγραμμά σας να μην εκτελείται ή είτε να εκτελείται αλλά να δίνει κάπποια έξοδο που δεν περιμένατε. Για την εύρεση και επίλυση σφαλμάτων μπορείτε να δοκιμάσετε τα εξής:

\begin{itemize}
    \itemsep0cm
    \item Όταν υπάρχει ένα σημαντικό σφάλμα σε ένα πρόγραμμα, η Python δημιουργεί ένα \lstinline{traceback}, δηλαδή μια αναφορά σφαλμάτων. Η Python "ελέγχει" τον κώδικα του προγράμματος και προσπαθεί να εντοπίσει το σφάλμα. Ελέγξτε το \lstinline{traceback}, μπορεί να σας δώσει μια ιδέα για το τι τυχόν πάει λάθος.
    \item Κάντε ένα διάλειμμα, απομακρυνθείτε για λίγο από τον υπολογιστή σας. Το συντακτικό είναι πολύ σημαντικό στον προγραμματισμό, και ένα λιγότερο ερωτηματικό, παρένθεση ή αυτάκια (“”, ‘’) θα δημιουργεί σφάλμα στο πρόγραμμά σας. Δείτε ξανά τον κώδικά σας και προσπαθήστε να εντοπίσετε το σφάλμα.
    \item Ξεκινήστε από την αρχή. Ενώ τις περισσότερες φορές δεν χρειάζεται να απεγκαταστήσετε κάποιο λογισμικό, μπορείτε να γράψετε από την αρχή το πρόγραμμά σας.
    \item Βρείτε κάποιον που γνωρίζει Python και ζητήστε του να σας βοηθήσει. Ρωτώντας τριγύρω, μπορεί και να βρείτε κάποιον που δεν περιμένατε να γνωρίζει Python.
    \item Ψάξτε για βοήθεια διαδικτυακά. Έχετε ήδη τον υπολογιστή μπροστά σας, πιθανότατα και σύνδεση στο διαδίκτυο, άρα δεν σας σταματάει τίποτα από το να αναζητήσετε το σφάλμα στο StackOverflow, στην Google ή στο YouTube.
\end{itemize}

\subsection{Σχόλια}

Ένα βασικό και χρήσιμο κομμάτι προγραμματισμού αποτελούν τα σχόλια. Τα σχόλια είναι μέρη του προγράμματος που δεν εκτελούνται και χρησιμοποιούνται από τους προγραμματιστές για να εξηγήσουν την υλοποίηση κάποιας συγκεκριμένης λογικής ή κάποιο κομμάτι του προγράμματος. Επιτρέπουν σε μια πιο αποτελεσματική και γρήγορη κατανόηση ενός προγράμματος ή κομματιού προγράμματος. Κάποιος που ενδιαφέρεται στο πρόγραμμά μπορεί να διαβάσει τα σχόλια που έχετε γράψει για τα κομμάτια του προγράμματός σας και δεν χρειάζεται να τα "εκτελεί" στο μυαλό του.

Υπάρχουν τα σχόλια μίας γραμμής με τα οποία ξεκινούν με \lstinline{#} και τελειώνουν στο τέλος της γραμμής:

\begin{lstlisting}
print("hello world")    # to show "hello world"
\end{lstlisting}

Ακόμα υπάρχουν τα σχόλια πολλάπλών γραμμών τα οποία χρησιμοποιούνται για να εξηγήσουν κάποια μεγαλύτερα κομμάτια κώδικα ή συναρτήσεις\footnote{Σε αυτήν την περίπτωση τέτοια σχόλια ονομάζονται \lstinline{docstring}} και ξεκινάνε και τελειώνουν με \lstinline{"""} ή \lstinline{'''}:

\begin{lstlisting}
"""
This is a program that prints hello world to the terminal.
"""
print("hello world")    # show hello world to the terminal
'''
This is multiline comment
too.
'''
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection{Μεταβλητές}

Μία μεταβλητή, ή αλλιώς variable, είναι μια ετικέτα σε μία τιμή, η οποία τιμή έχει έναν από πολλούς τύπους δεδομένων, και αποθηκεύεται στην μνήμη του υπολογιστή.

Οι δηλώσεις μεταβλητών (αλλιώς οι ονομασίες τους):
\begin{itemize}\itemsep0cm
    \item είναι case-sensitive, π.χ. \lstinline{two} και \lstinline{Two} είναι διαφορετικές μεταβλητές,
    \item πρέπει να ξεκινούν με γράμμα ή κάτω παύλα,
    \item μπορούν να εμπεριέχουν αριθμούς, αλλά δεν μπορούν να ξεκινάνε μα αριθμούς.
\end{itemize}

Για παράδειγμα:
\begin{lstlisting}
two = 2
\end{lstlisting}

Παραπάνω, δίνεται στην μεταβλητή \lstinline{two} ο ακέραιος αριθμός \lstinline{2} κι έτσι αρκεί να καλέσετε την μεταβλητή \lstinline{two} όποτε χρειάζεται να χρησιμοποιήσετε τον ακέραιο αριθμό \lstinline{2} στην συνέχεια του προγράμματός σας.

\begin{lstlisting}
one = 1
two = 2
three = one + two
print(three)
\end{lstlisting}

Εδώ, η μεταβλητή \lstinline{one} έχει τον ακέραιο αριθμό \lstinline{1}, η μεταβλητή \lstinline{two} έχει τον ακέραιο αριθμό \lstinline{2} και η μεταβλητή \lstinline{three} έχει τον ακέραιο αριθμό \lstinline{3} τελικά, από την πράξη \lstinline{one + two}, δηλαδή \lstinline{1 + 2}.

\subsection{Τύποι δεδομένων}

Οι τύποι δεδομένων επιτρέπουν την κατηγοριοποίηση των στοιχείων δεδομένων και καθορίζουν ποιες λειτουργίες μπορούν να εκτελεστούν σε αυτά τα στοιχεία δεδομένων. Παρακάτω θα δείτε συνοπτικά τους τύπους δεδομένων και πως τους καταλαβαίνει η γλώσσα, χρησιμοποιώντας την συνάρτηση \lstinline{type()}.

\subsubsection{Αριθμητικά δεδομένα}

Τα αριθμητικά δεδομένα αντιπροσωπεύουν οποιαδήποτε αναπαράσταση δεδομένων που περιέχει αριθμούς. Η Python αναγνωρίζει τους εξής τύπους αριθμητικών δεδομένων:

\begin{itemize}
    \itemsep0cm
    \item Integer numbers: Ακέραιοι αριθμοί, χωρίς κλασματικό μέρος.
          \begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> type(5)     # decimal system
<class 'int'>
>>> type(0b010) # binary system
<class 'int'>
>>> type(0o642) # octal system
<class 'int'>
>>> type(0xF3)  # hexadecimal system
<class 'int'>
\end{lstlisting}
    \item Float numbers: Οποιοσδήποτε πραγματικός αριθμός με κλασματικό μέρος, το οποίο αναπαριστάτε είτε με δεκαδική είτε με επιστημονική σημειογραφία.
          \begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> type(0.0)       #   decimal notation
<class 'float'>
>>> type(-1.7e-6)   #   scientific notation
<class 'float'>
\end{lstlisting}
    \item Complex numbers: Αριθμοί με πραγματικό και μιγαδικό μέρος, που αναπαριστώνται ως \lstinline{x+yj}, όπου το \lstinline{x} και το \lstinline{y} αποτελούν το πραγματικό μέρος του αριθμού και το \lstinline{j} την φανταστική μονάδα \lstinline{-1}.
          \begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> type(4+6j)
<class 'complex'>
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsubsection{Boolean δεδομένα}
Δεδομένα με μία από δύο built-in τιμές, τις \lstinline{True} και \lstinline{False}. Παρατηρήστε ότι τα \lstinline{T} και \lstinline{F} είναι με κεφαλαία. Αντιπροσωπεύουν τις λογικές τιμές \lstinline{1} και \lstinline{0} αντίστοιχα, ως αποτέλεσμα των προτάσεων υπό συνθήκη.
\begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> type(True)
<class 'bool'>
>>> type(False)
<class 'bool'>        
\end{lstlisting}

\subsubsection{Τύποι ακολουθίας}

Μια ακολουθία είναι μία ταξινομημένη συλλογή ίδιου ή διαφορετικών τύπων δεδομένων. Η Python αναγνωρίζει τους εξής τύπους ακολουθίας:

\begin{itemize}\itemsep0cm
    \item String: Συμβολοσειρά, είναι ένα σύνολο ενός ή περισσοτέρων χαρακτήρων, μια σειρά χαρακτήρων, ανάμεσα σε μονά ή διπλά "αυτάκια" (\lstinline[language={}]{' '," "}).
          \begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> greetings = 'Hello there!'
>>> type(greetings)
<class 'str'>
>>> type('1 + 2 = 3')
<class 'str'>
\end{lstlisting}
    \item List: Λίστα, είναι ένα σύνολο ενός ή περισσοτέρων δεδομένων ενός ή διαφόρων τύπων, ανάμεσα σε αγγύλες (\lstinline[language={}]{[ ]}).
          \begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> some_list = [0+1j, 2, 3.13, 4, 'numbers']
>>> type(some_list)
<class 'list'>    
\end{lstlisting}
    \item Tuple: Πλειάδα, είναι ένα σύνολο ενός ή περισσοτέρων δεδομένων ενός ή διαφόρων τύπων, ανάμεσα σε παρενθέσεις (\lstinline[language={}]{( )}).
          \begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> some_tuple = (0+1j, 2, 3.13, 4, 'numbers')
>>> type(some_tuple)
<class 'tuple'>    
\end{lstlisting}
\end{itemize}

Για να δείτε το μέγεθος μιας ακολουθίας καλείτε την συνάρτηση \lstinline{len()} και της δίνετε όρισμα την ακολουθία που θέλετε. Θα δείτε παραδείγματα για την κάθε ακολουθία στην συνέχεια του εγχειριδίου.


\newpage

\subsection{Συμβολοσειρές}

Οι συμβολοσειρές είναι ένα ταξινομημένο σύνολο χαρακτήρων και είναι ο τύπως των λέξεων και προτάσεων σε ένα πρόγραμμα.

\subsubsection{Μορφοποίηση}

\lstinputlisting{string_format.py}

Στις γραμμές \lstinline{1} και \lstinline{2} δηλώνονται οι μεταβλητές \lstinline{name} και \lstinline{age} που έχουν τιμές \lstinline{'Mike'} και \lstinline{20}, αντίστοιχα. Μπορείτε να εμφανίσετε στο terminal αυτές τις τιμές εκτελώντας τις εντολές που είναι σχολιασμένες στις γραμμές \lstinline{4} και \lstinline{5}. Με τις γραμμές \lstinline{7} και \lstinline{8} εμφανίζονται τα μηνύματα \lstinline{'Hello, what\'s your name?'} και \lstinline{'How old are you?'}. Παρατηρήστε την κάθετο πριν το δεύτερο \lstinline{'}. Αυτό είναι για αποτραπεί το τέλος της συμβολοσειράς σε εκείνο το σημείο, για να μην δει η γλώσσα εκείνο το σημείο ως το τέλος του string. Έπειτα, παρατηρήστε στις γραμμές \lstinline{10}, \lstinline{11}, \lstinline{12}. Όπως βλέπετε αυτά τα strings έχουν ένα \lstinline{f} αμέσως πριν ξεκινήσουν και εμπεριέχουν μέσα σε άγκιστρα μεταβλητές που έχουν ήδη δηλωθεί. Τα συγκεκριμένα strings ονομάζονται f-strings και επιτρέπουν στις κανονικές συμβολοσειρές να γίνουν "διαδραστικές".

Παρακάτω βλέπετε την έξοδο του προγράμματος, εκτελώντας την εντολή \lstinline{python strigns.py} στο terminal.

\begin{lstlisting}[language={}]
python strigns.py
Hello, what's your name?
How old are you?
Hi, my name is Mike! I am 20 years old.
\end{lstlisting}

\subsubsection{Μέθοδοι}

Όλοι οι τύποι δεδομένων που είδατε παραπάνω είναι κλάσεις, και όλες οι κλάσεις έχουν μεθόδους. Μέθοδοι είναι συναρτήσεις για κλάσεις και χρησιμοποιώντας τις κατάλληλες μεθόδους μπορείτε να "επεξεργαστείτε" συμβολοσειρές. Παρακάτω θα δείτε μερικές από τις μεθόδους της κλάσης συμβολοσειρών και τι κάνουν.


\lstinputlisting{string_methods.py}

Η έξοδος του παραπάνω προγράμματος:

\begin{lstlisting}[language={}]
helen
HELEN
helen
Helen
Number of "l"s: 1
Hellen
Number of "l"s: 2
Index of "e": 1
"Hellen" containts just characters: True
"Hellen" containts characters or numbers: True
"Hellen" containts characters or numbers: False
len(Hellen): 6
\end{lstlisting}


\subsection{Λίστες}
Οι λίστες είναι μια ταξινομημένη συλλογή δεδομένων ίδιου ή διαφορετικών τύπων και δηλώνονται με τα δεδομένα που περιέχουν γύρω από αγγύλες. Παρακάτω μπορείτε να δείτε μερικές μεθόδους τους από το πρόγραμμα \lstinline{lists.py}.

Για παράδειγμα:

\lstinputlisting{lists.py}

Η έξοδος του παραπάνω προγράμματος:

\begin{lstlisting}[language={}]
veggies: ['carrot', 'onion', 'lettuce']
veggies reversed: ['lettuce', 'onion', 'carrot']
veggies sorted: ['carrot', 'lettuce', 'onion']
veggies reverese sorted: ['onion', 'lettuce', 'carrot']
first_item_index: 2
veggies[first_item_index]: carrot
added broccoli to the end of veggies: ['onion', 'lettuce', 'carrot', 'broccoli']
removed last veggie: ['onion', 'lettuce', 'carrot']
inserted potato to the start of veggies: ['onion', 'lettuce', 'potato', 'carrot']
removed onion from veggies: ['lettuce', 'potato', 'carrot']
len(veggies): 3
\end{lstlisting}

\subsection{Πλειάδες}
Μία πλειάδα είναι ένα ταξινομημένο σύνολο δεδομένων ίδιου ή διαφορετικών τύπων και δηλώνεται με τα στοιχεία που περιέχει ανάμεσα σε παρενθέσεις (\lstinline[language={}]{( )}). Μοιάζει με την λίστα, αλλά η σημαντικότερη και βασικότερη διαφορά μεταξύ αυτών των δύο τύπων είναι ότι η πλειάδα δεν επιτρέπει να γίνουν αλλαγές εφόσον δηλωθεί. Έαν κάπου στο πρόγραμμα πάει να γίνει κάποια αλλαγή σε κάποια πλειάδα, τότε η εκτέλεση του προγράμματος θα σταματήσει και θα εμφανιστεί σφάλμα.

Για παράδειγμα:

\lstinputlisting{tuples.py}

Η έξοδος του παραπάνω προγράμματος:

\begin{lstlisting}[language={}]
veggies: ('carrot', 'onion', 'lettuce')
first_item_index: 0
veggies[first_item_index]: carrot
len(veggies): 3
\end{lstlisting}



\newpage
\subsection{Λεξικά}
Ένα λεξικό είναι ένα μη ταξινομημένο σύνολο δεδομένων ίδιου ή διαφορετικών τύπων σε ζευγάρια μορφής \lstinline{"key": "item"}.

Για παράδειγμα:

\lstinputlisting{dictionaries.py}

Η έξοδος του παραπάνω προγράμματος:

\begin{lstlisting}[language={}]
type(person): <class 'dict'>
person['first_name']: Mike
person['last_name']: Zamayias
person['age']: 20
person: {'first_name': 'Mike', 'last_name': 'Zamayias', 'age': 20, 'id': 'TP5000'}
person: {'first_name': 'Mike', 'last_name': 'Zamayias'}
person.keys(): dict_keys(['first_name', 'last_name'])
person.items(): dict_items([('first_name', 'Mike'), ('last_name', 'Zamayias')])
another_person: {'first_name': 'Mike', 'last_name': 'Zamayias'}
person: {}
len(person): 0
len(another_person): 2
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Συναρτήσεις}
Οι συναρτήσεις είναι κομμάτια κώδικα που εκτελούνται όταν καλεστούν. Κάποιες συναρτήσεις χρειάζονται ορίσματα για να εκτελεστούν ορθά, ενώ άλλες δεν χρειάζονται. Για παράδειγμα η συνάρτηση \lstinline{len()} χρειάζεται ένα όρισμα ενώ οι μέθοδοι \lstinline{keys()} και \lstinline{items()} των λεξικών δεν χρειάζονται ορίσματα. Οι μέθοδοι \lstinline{pop} και \lstinline{sort} των λιστών μπορούν να εκτελεστούν χωρίς κάποιο όρισμα καθώς έχουν προκαθορισμένες τιμές για τα ορίσματα. Παρακάτω θα δείτε πως δηλώνονται κι εκτελούνται οι συναρτήσεις.

\lstinputlisting{functions.py}

Η έξοδος του παραπάνω προγράμματος:

\begin{lstlisting}[language={}]
Hello World!
Hello user from function_one!
Hello Mike from function_one!
Hello user from function_two!
\end{lstlisting}

Παρατηρήστε ότι δεν εμφανίζετε κάποια έξοδος με την εκτέλεση της \lstinline{function_two('Helen')}. Αυτό συμβαίνει επειδή η συνάρτηση επιστρέφει μια τιμή, εδώ το string \lstinline{'Hello Helen from function_two!'}, αλλά δεν εκτυπώνει κάτι.

\subsection{Προτάσεις υπό συνθήκη}
Ένα πρόγραμμα, σε οποιαδήποτε γλώσσα προγραμματισμού εκτελείται σειριακά, δηλαδή γραμμή γραμμή. Όμως κάτι τέτοιο δεν είναι χρήσιμο εκείνες τις φορές που πρέπει να ικανοποιείται κάποια ή κάποιες συνθήκες πρώτα, όπως για παράδειγμα η αυτόματη εκτέλεση ενός προγράμματος σε μία συγκεκριμένη ώρα. Αυτό επιτυγχάνεται χρησιμοποιώντας τις εντολές \lstinline{if, elif, else}:

\lstinputlisting{if.py}

Σε αυτό το πρόγραμμα φτιάχνεται το αντικείμενο \lstinline{person} κλάσης \lstinline{dict} στις γραμμές \lstinline{1} ως \lstinline{6}. Στις γραμμές \lstinline{8} ως \lstinline{11} ελέγχεται αν το κλειδί \lstinline[language={}]{age} του αντικειμένου lstinline[language={}]{person} είναι μεγαλύτερο από \lstinline{18} και εκτυπώνει το αντίστοιχο μήνυμα, δηλαδή αν ισχύει \lstinline{20 > 18} εκτυπώνεται το μήνυμα \lstinline[language={}]{'Mike is an adult.'}, αλλίως εκτυπώνεται \lstinline[language={}]{'Mike is a child.'}. Στις γραμμές \lstinline{14} ως \lstinline{17} ελέγχεται αν υπάρχει η συμβολοσειρά \lstinline[language={}]{'TP'} στην τιμή του κλειδιού \lstinline[language={}]{'id'} του αντικειμένου \lstinline[language={}]{person}. Αν ισχύει αυτή πρόταση τότε εκτυπώνεται το μήνυμα \lstinline[language={}]{'Mike studies informatics science.'}, αλλιώς εκτυπώνεται \lstinline[language={}]{'What does Mike study?'}. Έπειτα, στην γραμμή \lstinline{19} δηλώνονται οι μεταβλητές \lstinline{x} και\lstinline{y} με τιμή \lstinline{10} και γίνεται ο εξής έλεγχος:
\begin{itemize}
    \itemsep0cm
    \item αν ικανοποιείται η συνθήκη \lstinline{x > y} εκτελείται η εντολή στην γραμμή \lstinline{22}
    \item αλλίως αν ικανοποιείται η συνθήκη \lstinline{x == y} εκτελείται η εντολή στην γραμμή \lstinline{24}
    \item αλλιώς εκτελείται η εντολή στην γραμμή \lstinline{26}
\end{itemize}

Η έξοδος του παραπάνω προγράμματος:

\begin{lstlisting}[language={}]
Mike is an adult.
Mike studies informatics science.
10 is equal to 10
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Βρόχοι}

Οι βρόχοι χρησιμοποιούνται για την επανάληψη κάποιου κομμάτι προγράμματος, όπως κάποια πράξης σε μία λίστα ακεραίων ή την τροποίηση μιας λίστας συμβολοσειρών.

\lstinputlisting{loops.py}

Στην γραμμή \lstinline{1} δημιουργείται μια λίστα με ακέραιους αριθμούς από το \lstinline{0} έως το \lstinline{9} και στην γραμμή \lstinline{4} εκτυπώνεται η λίστα \lstinline{numbers}. Στην γραμμή \lstinline{6} δηλώνονται δύο άδεις λίστες, οι \lstinline{evens} και \lstinline{odds}. Μπορείτε να διαβάσετε την γραμμή \lstinline{9} ως "για κάθε αριθμό στους αριθμούς κάνε:", με "αριθμό" να αποτελεί το αντικείμενο \lstinline{"number"} και "αριθμούς" το αντικείμενο \lstinline{"numbers"}. Στην γραμμή \lstinline{11} γίνεται ελέγχεται αν ο αριθμός είναι ζυγός και εκτελείται η εντολή στην γραμμή \lstinline{13}, δηλαδή προστήθεται στο τέλος της λίστας \lstinline{evens} ο αριθμός. Αν δεν είναι ζυγός τότε εκτελείται η εντολή στην γραμμή \lstinline{17}, δηλαδή προσαρτώται στο τέλος της λίστας \lstinline{odds} ο αριθμός. Με τις γραμμές \lstinline{20} και \lstinline{23} εκτυπώνονται οι λίστες \lstinline{evens} και \lstinline{odds} αντίστοιχα.

Στο υπόλοιπο κομμάτι του προγράμματος θα εκτυπωθούν τα στοιχεία της λίστας αριθμοί χρησιμοποιώντας την θέση τους. Στην γραμμή \lstinline{26} δηλώνεται η ακέραια μεταβλητή \lstinline{index} με τιμή \lstinline{0} και στην γραμμή \lstinline{27} δηλώνεται η ακέραια μεταβλητή \lstinline{length} με τιμή το μέγεθος της λίστας \lstinline{numbers}, \lstinline[language={}]{len(numbers)}. Η γραμμή \lstinline{28} μπορεί να διαβαστεί διαφορετικά ως "όσο ισχύει", με άλλα δημιουργείται ένας ατέρμων βρόχος αν δεν υπάρχει στην συνέχεια κάποιος έλεγχος για τον τερματισμό του βρόχου. Αυτό συμβαίνει επειδή η συνθήκη που δίνεται στην \lstinline[language={}]{while} έχει τιμή \lstinline{True}, η οποία δεν αλλάζει. Στην γραμμή \lstinline{29} δηλώνεται η μεταβλητή \lstinline{check} κλάσης \lstinline[language={}]{bool} με την συνθήκη που πρέπει να ελέγχεται για τον τερματισμό της επανάληψης. Με τις γραμμές \lstinline{30}, \lstinline{31} και \lstinline{32} εκτυπώνονται οι τιμές των μεταβλητών \lstinline{index}, \lstinline{length} και \lstinline{check} αντίστοιχα.

Η έξοδος του παραπάνω προγράμματος:

\begin{lstlisting}[language={}]
numbers: [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]
evens: [0, 2, 4, 6, 8]
odds: [1, 3, 5, 7, 9]
--- index: 0
--- length: 10
--- index < length: True
number: 0
--- index: 1
--- length: 10
--- index < length: True
number: 1
--- index: 2
--- length: 10
--- index < length: True
number: 2
--- index: 3
--- length: 10
--- index < length: True
number: 3
--- index: 4
--- length: 10
--- index < length: True
number: 4
--- index: 5
--- length: 10
--- index < length: True
number: 5
--- index: 6
--- length: 10
--- index < length: True
number: 6
--- index: 7
--- length: 10
--- index < length: True
number: 7
--- index: 8
--- length: 10
--- index < length: True
number: 8
--- index: 9
--- length: 10
--- index < length: True
number: 9
--- index: 10
--- length: 10
--- index < length: False
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Δομοστοιχεία}
\newpage
\subsection{Δουλεύοντας με αρχεία}
\newpage
\subsection{Δουλεύοντας με JSON αρχεία}

\chapter{Βιβλιογραφία}
\epigraph{\href{https://tinyurl.com/ycnad9ch}
    {Total 0 knowledge, entirely parallel with programming of any kind.
        Heard Python is simple, why would I want to learn it ?
    }
}{u/Azsras\_Zuralix on r/learnpython}
\newpage
\section{Βιβλία}
\begin{itemize}\itemsep0cm
    \item \href{https://tinyurl.com/y7l2a48c}{Python Crash Course, 2nd
              Edition — by Eric Matthes}
\end{itemize}
\section{Video}
\begin{itemize}\itemsep0cm
    \item \href{https://tinyurl.com/ya8wk4xm}{Python Crash Course}
\end{itemize}
\section{Σύνδεσμοι}
\begin{itemize}\itemsep0cm
    \item \href{https://tinyurl.com/yyzfa2bg}{WordReference Dictionary}
    \item \href{https://tinyurl.com/o5vxal7}{Λεξικό της κοινής νεοελληνικής}
    \item \href{https://tinyurl.com/y9q2elk4}{Βιβλιογραφία, Wikipedia}
    \item \href{https://tinyurl.com/y9g9nkh2}{Python, Wikipedia}
    \item \href{https://tinyurl.com/ycy6jsw5}{Anaconda (Python distribution),
              Wikipedia}
    \item \href{https://tinyurl.com/y7rogsec}{Anaconda Individiual Edition,
              Anaconda | The World's Most Popular Data Science Platform}
    \item \href{https://tinyurl.com/ogoqf2p}{Conditional statements, Wikipedia}
    \item \href{https://tinyurl.com/y8y59y44}{Python Cheatsheet}
    \item \href{https://tinyurl.com/y54gclet}{VSCodium is a community-driven,
              freely-licensed binary distribution of Microsoft’s editor VSCode}
    \item \href{https://www.tutorialsteacher.com/python/python-data-types}{Python data types}
    \item \href{https://www.goodreads.com/quotes/tag/programming}{Quotes on programming}
\end{itemize}
\section{Χρήσιμα αρχεία}
\begin{itemize}\itemsep0cm
    \item \href{https://tinyurl.com/y9l8o5n6}{Βιβλιογραφική ανασκόπηση,
              Δημοκρίτειο Πανεπιστήμιο Θράκης}
    \item \href{https://tinyurl.com/yaaswz5p}{Εισαγωγή στη LaTeX για φοιτητές.
              (An Introduction to Latex in Greek)}
    \item \href{https://tinyurl.com/nqbrvss}{Python Cheat Sheet}
\end{itemize}

\end{document}